<span style="color:blue">some *blue* text</span>

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Вот в таких блоках будут описаны предупреждения, ограничения и другая важная информация.
</div>

# Адрес платформы
http://10.32.15.16:31090/

Можно добавить в `hosts` этот IP адрес, чтобы обращаться по имени. Однако, хостнейм должен быть одним из следующих:
* node15.bdcl
* node15

Как это сделать:
* В Windows: открыть файл `%SYSTEMROOT%\System32\drivers\etc\hosts` (блокнотом или любым другим текстовым редактором)
и добавляем в конец файла строку: `10.32.15.16 node15.bdcl node15`. После чего сохраняем.
* В Linux: с помощью текстового редактора открываем файл `/etc/hosts`, добавляем в конец файла строку
`10.32.15.16 node15.bdcl node15` и сохраняем.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Во избежание возможных проблем рекомендую пока что пользоваться IP-адресом, а не хостнеймом.
</div>

# Вход
Перейдя по ссылке выше, попадаем в окно входа. Если у вас нет логина и пароля, но хотелось бы попробовать поработать
в датамолле - напишите в [Telegram](https://t.me/se_teryoshkin).

![Login](img/login.png)

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Возможность самостоятельной регистрации будет доступна в ближайшее время
</div>

Залогинившись, вы попадаете на приветственную страницу.

![Welcome](img/welcome.png)

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Раздел MARKET недоступен
</div>

# Начало работы
Рассмотрим работу с раздела `USER`.

Кликнув на этот раздел, попадём на страницу `Dashboard`. Здесь будет представлена краткая сводка по проектам пользователя,
его командам и датасетам.

![Dashboard](img/dashboard.png)


Для работы с каждым из этих аспектов необходимо переключиться на соответствующую вкладку в верхней части проекта

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Возможность работы с вычислительными ресурсами пока отсутствует в веб-интерфейсе
</div>

# Команды
На вкладке `Teams` пользователь может посмотреть список команд, в которых он является участником и владельцем.

![Teams](img/teams.png)

Есть возможность создать новую команду. Для этого необходимо кликнуть на кнопку `New team`. В появившемся окне необходимо
ввести название команды и её описание (например, под какой проект) и нажать на `Create`.

![NewTeam](img/new_team.png)

После этого команда будет создана и её можно будет увидеть в списке команд.

![NewTeamInList](img/new_team_list.png)

Для управления командой, владельцем которой вы являетесь, необходимо кликнуть на неё.

![EditTeam](img/edit_team.png)

Здесь можно изменить имя команды, описание, а также управлять списком участников. Для того, чтобы добавить нового пользователя,
необходимо ввести его имя/логин/id в поле для поиска. Чтобы добавить пользователя - необходимо кликнуть на иконку 
![add](img/add.png).

![MemberSearch](img/member_search.png)

После этого пользователь появится в списке участников команды. Ему можно назначить роль в команде или исключить из неё.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">

В настоящее время доступны только 2 роли: `member` и `owner`. В будущем список ролей будет расширен. 

**В случае назначения участнику роли `owner`, вы передадите свою команду во владение этому пользователю, а сами
получаете роль `member`.**
</div>

Добавлять и исключать пользователей из команды может только владелец команды. Для исключения участника из команды 
необходимо кликнуть на иконку ![check](img/check.png).

Для удаления команды необходимо в списке команд кликнуть на иконку ![bin](img/bin.png), после чего подтвердить действие.

![DeleteTeam](img/delete_team_confirmation.png)

# Датасеты

Для работы с датасетами необходимо перейти во вкладку `Datasets`.

![Datasets](img/datasets.png)

Здесь отображается список датасетов пользователя. Для загрузки нового датасета необходимо нажать на кнопку `Add dataset`.

При нажатии на неё откроется форма по загрузке. 

![UploadDataset](img/upload_dataset.png)

Необходимо ввести имя датасета, добавить описание и выбрать ZIP-файл с данными.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Датасеты всегда загружаются/скачиваются в виде ZIP-файла, поскольку в рамках платформы объект "датасет" как набор 
данных может быть представлен несколькими файлами со схожей структурой.

Однако, в загружаемом ZIP **НЕ ДОЛЖНО БЫТЬ** файлов с расширениями `.zip`, `.tar`, `.tar.gz`, `.rar`

</div>

ZIP-файл может содержать разные форматы файлов, может иметь поддиректории и его размер не должен превышать 100 Мб.
Если требуется загрузить файл объёмом более 100 Мб - напишите в [Telegram](https://t.me/se_teryoshkin).

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Ограничение на 100 Мб - временное, будет увеличено до нескольких Гб.
</div>

Также есть возможность сразу после загрузки запустить фоновый анализ датасета платформой. 
Для этого необходимо отметить галочкой пункт `Analyze dataset`.

После заполнения всех полей необходимо нажать на кнопку `Create`. После того, как датасет будет загружен, 
он отобразится в списке.

При нажатии на кнопку ![Bin](img/bin.png) можно удалить датасет. Кнопка ![Download](img/download_icon.png) позволит
скачать датасет на локальный компьютер. Кнопка ![Edit](img/edit_icon.png) откроет форму для изменения имени и описания
датасета.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Изменить содержимое датасета после его загрузки - невозможно.
</div>

При нажатии на датасет откроется страница с его содержимым.

![Dataset](img/pw_dataset.png)

Если при загрузке был отмечен пункт `Analyze dataset`, появляется возможность в интерфейсе просмотреть результаты
небольшого разведочного анализа. Для этого необходимо выбрать файл и затем перейти на вкладку `File info`.

![SelectedCSV](img/pw_dataset_selected_csv.png)

На вкладке `File info` можно посмотреть сэмпл файла, типы колонок, статистику по этим колонкам, 
количество пропущенных значений, и т.д.

![DatasetInfo](img/pw_dataset_info.png)

Кроме того, есть возможность через браузер выполнять некоторые операции над датасетами.
Для этого необходимо перейти на вкладку `File workpage`. В этой вкладке можно увидеть список рабочих сессий над этим
датасетом (от имени вашего пользователя), и их статус.

Работа над датасетами ведётся только в рамках сессий. При создании сессии платформа, опираясь на метаданные датасета,
его объёма и текущей загруженности, автоматически подбирает "движок" для обработки.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Возможность выбора пользователем движка сейчас недоступна
</div>
-
<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Доступные сейчас движки: Spark, pandas. В будущем добавится поддержка Dask.
</div>

Чтобы создать новую сессию, необходимо нажать на кнопку `Add session`, после чего новая сессия отобразится в списке.

![DatasetSessions](img/dataset_sessions.png)

Для начала работы в этой сессии, необходимо кликнуть на иконку ![Accordion](img/accordion.png).

После этого будет доступна панель работы с датасетом.

![DatasetWorkpage](img/dataset_workpage.png)

В разделе `Formulas` перечислены доступные операции, дополнительные настройки этих операций (`Extra parameters`)
и основных параметры операции в нижней части.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Сейчас доступны операции фильтрации и заполнения пропусков. Постепенно набор доступных операций будет пополняться,
+ планируется ввод "командной строки" (по аналогии со строкой формул в Excel).
</div>

Рассмотрим на примере операцию фильтрации.

Например, нам необходимо отфильтровать записи, оставив только те, в которых значение в колонке 
`diesel_fuel_kwh > 400` и `diesel_fuel_kwh < 900`, а также `wind_power_kwh > 0` и `wind_power_kwh < 200`

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">

ВНИМАНИЕ: известен баг о том, что фронтенд передаёт даже не заполненные значения. Поэтому необходимо заполнить не только
`>`/`<`, но и `<=`, `>=`. Исправление этого бага в процессе.

</div>

Таким образом, у нас получаются такие параметры. Нажатие на кнопку `Save` отправит запрос на выполнение операции.

![FilterParameters](img/filter_parameters.png)

После этого можно будет увидеть новую задачу и её статус

![SessionTasks](img/session_tasks.png)

Чтобы просмотреть получившийся результат - нажимаем на `View sample`. После этого нас перенаправит на страницу 
просмотра результата

![TaskResult](img/task_result.png)

К полученному результату есть возможность применить дополнительные операции (например, дополнительно отфильтровать).

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Временно недоступна возможность сохранять получившийся результат в новый датасет, поэтому этим инструментом пока что можно пользоваться
лишь для ознакомительных целей. В связи с этим версионирование датасетов также недоступно.
</div>

# Проекты

Чтобы перейти к проектам, можно либо открыть вкладку `Projects` в разделе `User`, либо перейти в раздел `Projects` 
(самый верх страницы).

Список проектов в разделе `User`:

![UserProjects](img/user_projects.png)

Список проектов в разделе `Projects`:

![Projects](img/projects.png)

В разделе проектов находятся как текущие проекты, так и завершённые. Завершённые проекты находятся во вкладке 
`Completed projects`. Текущие проекты - во вкладке `Active projects`. Для удобства навигации есть поле для поиска.
Поиск может осуществляться по id проекта, его имени или описанию.

При нажатии на кнопку `New project` откроется форма создания нового проекта.

![NewProject](img/new_project.png)

Здесь необходимо ввести имя проекта и его краткое описание. Также можно выбрать дату начала и планируемую 
дату завершения проекта. По достижении этой даты проект **НЕ** завершится автоматически.

После создания проект отобразится в списке.

![NewProjectList](img/new_project_list.png)

При нажатии на проект откроется боковое меню управления проектом. В нём можно посмотреть имеющиеся/свободные 
вычислительные ресурсы, список участников проекта: отдельных пользователей и команд и т.д.

Чтобы изменить имя проекта, его описание и планируемые даты начала/завершения - необходимо нажать на меню проекта
и выбрать пункт `Edit`.

![ProjectMenu](img/project_menu.png)

После внесения изменений необходимо нажать на `Submit changes`.

![EditProject](img/edit_project.png)

Так как у проекта сейчас нет ресурсов, то и работать в нём не получится. Чтобы добавить ресурсы - необходимо кликнуть
на кнопку `add resources`. После этого откроется меню с ресурсами пользователя/команды, которые можно добавить к проекту
или убрать из него. 

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">

Управление ресурсами `GPU` и `HDD` временно недоступно. 
До этих пор ресурс `HDD` является условно-бесконечным, а ресурс `GPU` - отсутствующим. Как только какой-то из ресурсов
будет доступен - об этом будет сообщено и соответствующие ресурсы будут добавлены пользователям/командам в пользование.

Включение поддержки `GPU` планируется в ближайшее время. 

</div>

![ProjectResources](img/project_resources.png)

Чтобы добавить ресурс к проекту, необходимо кликнуть на ![add](img/add.png). Чтобы удалить ресурс
из проекта - необходимо нажать на ![check](img/check.png).

Чтобы посмотреть подробный список ресурсов проекта, необходимо нажать на 
![ExpandResources](img/expand_project_resources.png) под сводкой ресурсов.

В этом списке будет перечислены все добавленные к проекту ресурсы, а также владельцы этих ресурсов.

![ResourcesDetailed](img/project_resources_detailed.png)

Чтобы добавить к проекту участников, необходимо в меню управления проектом кликнуть на `Teams/users`.

В открывшейся форме владелец проекта может добавить команды к проекту (во вкладке `Teams`) или пользователей 
(вкладка `Users`).

![ProjectParticipants](img/project_participants.png)

![ProjectParticipantsUsers](img/project_participants_users.png)

Чтобы перейти в рабочую область проекта, необходимо нажать на `Open Project`.

После этого мы попадаем на страницу проекта.

![ProjectParticipants](img/project_page.png)

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Поскольку мы сейчас ещё в процессе переосмысления UI страницы проекта, поэтому сознательно опустим описание многих 
элементов интерфейса.
</div>

Работа над проектом ведётся в рамках Сценариев. Что такое сценарий? Это отдельный изолированный Jupyter-сервер со своей
средой выполнения, своей конфигурацией и своими ресурсами.

Чтобы создать сценарий, необходимо кликнуть на `New scenario` в верхней правой части страницы.

Откроется форма создания сценария.

![NewScenario](img/new_scenario.png)

Здесь необходимо ввести:
* Имя сценария
* Описание
* Выбрать стадию(-и) жизненного цикла
* Выбрать образ, из которого будет создан контейнер Jupyter-сервера
* Указать требуемые ресурсы (CPU можно указывать дробные значения, например, 1.5 ядра)
* Указать дополнительные переменные окружения (если требуется)

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">

* Известный баг: целочисленные CPU некорректно обрабатываются, фикс будет в ближайшее время
* Так как поддержка жизненного цикла на данный момент недоступна, то при создании сценария можно указать любой из 
этапов, это ни на что не повлияет

</div>

Пример конфигурации сценария представлен ниже

![ConfiguredScenario](img/configured_scenario.png)

После нажатия на `Create` произойдёт создание контейнера. Иногда на это может потребоваться до нескольких минут 
(если был выбран "тяжелый" образ и он отсутствует на назначенном узле кластера).

Как только Jupyter-сервер успешно запустится, статус сценария изменится на `Running` и станет доступна кнопка `Open`.

Кроме того, доступны кнопки по остановке инстанса сценария и его перезапуска (`Stop` и `Restart` соответственно).

![RunningScenario](img/running_scenario.png)

При нажатии на кнопку `Open` у нас откроется страница Jupyter-сервера, позволяющая работать в привычном режиме

![RunningScenario](img/jupyter.png)

Здесь мы можем увидеть следующий набор директорий, созданных платформой:
* `data` - директория с датасетами проекта (директория read-only)
* `executions` - директория с результатами удалённых вычислений (директория read-only)
* `shared-folder` - общая директория всех инстансов проекта. Через неё можно обмениваться данными и артефактами
между разными сценариями и сервисами проекта
* `templates` - шаблоны и гайды платформы (директория read-only)

Так как мы ещё не добавили никаких датасетов к проекту, то в директории `data` ничего нет.

Чтобы добавить датасет к проекту, необходимо на странице проекта перейти во вкладку `Datasets`

![ProjectDatasets](img/project_datasets.png)

Для добавление датасета к проекту следует нажать на `add dataset`, после чего откроется форма добавления датасета 
к проекту.

![AddProjectDataset](img/add_dataset_to_project.png)

Во вкладке `from the list` мы можем выбрать уже имеющийся в платформе датасет (владельцем которого является пользователь),
или переключиться во вкладку `new` для загрузки датасета через браузер. Во вкладке `new` форма такая же, как и при создании
датасета в разделе `User` (и загруженный здесь датасет также будет отображаться в разделе пользователя).

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">

Известный баг: неправильная конвертация размера датасета в форме добавления датасета к проекту.

</div>

Добавим один из датасетов.

![AddedDataset](img/added_dataset.png)

Теперь он будет доступен во всех инстансах сценариев и сервисов по пути, указанному в колонке
`path`, а также в директории `data` на стартовом экране Jupyter-сервера.

![AddedDatasetJupyter](img/added_dataset_jupyter.png)

При отключении датасета от проекта - его директория пропадает в инстансах сценариев и сервисов.

Добавленные к проекту датасеты доступны всем участникам проекта для анализа на платформе, использования и скачивания.

Убрать датасет из проекта может либо владелец датасета, либо владелец проекта.

Во вкладке проекта `Scenario settings` есть возможность переконфигурировать сценарии: например, поменять имя, описание, 
изменить ресурсы, образ, переменные окружения.

Для этих изменений переходим на эту вкладку, выбираем интересующий нас сценарий и изменяем его конфигурацию.

![EditScenario](img/edit_scenario.png)

**ВНИМАНИЕ!** При изменении ресурсов, образа и переменных окружения инстанс сценария будет **ПЕРЕЗАПУЩЕН**.
Изменение имени, описания и стадий не приводят к перезапуску.

# Сервисы
Сервис - это дополнительное ПО, которое может потребоваться при работе с проектом. Например, СУБД PostgreSQL или Clickhouse.
Платформа позволяет создавать в проекте инстансы этого ПО и использовать их.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Создание сервисов временно недоступно
</div>

# Результаты

Результаты в настоящее время представлены только интерактивными веб-сервисами. 

В качестве бэкенда для этих веб-сервисов используется [Voila](https://voila.readthedocs.io/en/stable/) в связке с 
[ipywidgets](https://ipywidgets.readthedocs.io/en/stable/). В ближайшее время будет добавлена поддержка следующих бэкендов:
* Dash
* Flask
* FastAPI
* Streamlit
* и другие веб-фреймворки

При создании результата делается снапшот конфигурации сценария, его окружения и данных. Дальнейшие изменения в сценариях 
не повлияют на уже созданные результаты. Кроме того, поскольку результат является эфемерным объектом, любые изменения
сделанные при работе с результатом, будут утрачены при его перезапуске.

Для своей работы результат также требует ресурсы, которые потребляются из ресурсов проекта.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Указание требуемого количества ресурсов для работы результата через фронтенд пока недоступно. 
Требуемые ресурсы копируются из родительского сценария.
</div>

Чтобы создать сценарий, необходимо кликнуть на кнопку `add result` на странице сценариев, Result type выбрать `Interactive`,
затем выбрать тип сервиса (сейчас доступен только `Web-Service`) и фреймворк (сейчас - только `Voila`). 
Указываем имя результата и относительный путь до ноутбука, который будет запускаться при старте результата 
(если будет указан некорректный путь, то об этом будет сообщено).
Также необходимо отметить сценарий, из которого будет создан результат.

![AddResult](img/add_result.png)

После этих действий снапшот будет создан и результат можно будет запустить. Для этого в списке сбоку выбираем 
интересующий нас результат и нажимаем на кнопку `Start`. На запуск может потребоваться вполть до нескольких минут.

<div style="background-color: rgba(255, 10, 10, 0.1);">
Статус NotFound в течение первых нескольких минут - нормальное явление. Так как контейнер ещё не создан и происходит
скачивание образа на узел, назначенный для этого результата.
</div>

После того, как результат перешёл в статус `Running`, можно открыть его по нажатию на кнопку `Open`.

![RunningResult](img/running_result.png)

После этого откроется окно с указанным при создании результата ноутбуком под движком `Voila` (на скриншоте ниже результат
представлен простым ноутбуком, показывающим версию Python запущенного окружения).

![OpenResult](img/open_result.png)

Чтобы завершить работу результата и освободить ресурсы - необходимо нажать на кнопку `Stop` результата.

# Куда сообщать о багах?

Просьба создавать issue в этом репозитории.